

## Model Kapal

$$\begin{aligned}\dot{v}' &= a'_{11}v' + a'_{12}r' + b'_1\delta' \\ \dot{r}' &= a'_{21}v' + a'_{22}r' + b'_2\delta' \\ \dot{\psi}' &= r' \\ \dot{x}' &= u'_0 \cos \psi' - v' \sin \psi' \\ \dot{y}' &= u'_0 \sin \psi' + v' \cos \psi'\end{aligned}$$

Persamaan ini dapat ditulis menjadi

$$\dot{\mathbf{S}} = f(\mathbf{S}, \mathbf{u})$$

Dengan  $S = [v' \ r' \ \psi' \ x' \ y']^T$ . Untuk persamaan model pengukuran output diberikan sebagai berikut

$$\mathbf{h} = \mathbf{C}\mathbf{S}$$

dengan

$$\mathbf{C} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Output sistem adalah sudut  $yaw(\psi)$ , posisi kapal pada sumbu-x ( $x$ ), dan posisi kapal pada sumbu-y ( $y$ ).

Lalu horizon waktu  $[t_0, t_0 + T]$  diubah ke domain Chebyshev  $\tau \in [-1, 1]$  dengan

$$\tau = \frac{2(t - t_0)}{T} - 1 \quad \Longleftrightarrow \quad t = t_0 + \frac{T}{2}(\tau + 1).$$

Turunkan  $t$  terhadap  $\tau$ :

$$\frac{dt}{d\tau} = \frac{T}{2}.$$

Dengan menggunakan aturan rantai untuk turunan terhadap  $\tau$ , diperoleh

$$\frac{dS}{d\tau} = \frac{dS}{dt} \frac{dt}{d\tau} = f(S(\tau), u(\tau)) \cdot \frac{T}{2}.$$

Sehingga persamaan model  $\dot{\mathbf{S}} = f(\mathbf{S}, \mathbf{u})$  menjadi  $\dot{\mathbf{S}}(\tau) = \frac{T}{2}\mathbf{f}(\mathbf{S}(\tau), \mathbf{u}(\tau))$ .

Lalu  $\mathbf{S}$  dan  $\mathbf{U}$  diaproksimasi dengan interpolasi polinomial Langrange, yaitu

$$S(\tau) = \sum_{i=0}^N S_i \phi_i(\tau) \tag{1}$$

$$u(\tau) = \sum_{i=0}^N u_i \phi_i(\tau) \tag{2}$$

Dengan  $N$  adalah order polinomial dan  $\phi_i$  adalah basis fungsi langrange.

$$\phi_i(\tau) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^N \frac{\tau - \tau_j}{\tau_i - \tau_j} \quad (3)$$

Dari persamaan (1) diturunkan terhadap  $\tau$ , sehingga menjadi

$$\dot{S}(\tau) = \sum_{i=0}^N S_i \frac{d\phi_i(\tau)}{d\tau}$$

Lalu persamaan (3) terhadap  $\tau$ , sehingga menjadi

$$\phi'_i(\tau) = \phi_i(\tau) \sum_{j \neq i} \frac{1}{\tau - \tau_j}$$

Sehingga diperoleh

$$\dot{S}(\tau) = \sum_{i=0}^N S_i \phi_i(\tau) \left( \sum_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^N \frac{1}{\tau - \tau_j} \right)$$

Untuk  $k = 1, 2, \dots, N$  pilih titik Chebyshev-Gauss-Lobatto sebagai titik interpolasi yang diberikan oleh

$$\tau_k = \cos\left(\frac{\pi k}{N}\right)$$

## Design NMPC

$$J(k) = \sum_{i=1}^{N_p} \|\mathbf{h}_{\text{ref}}(k+i|k) - \mathbf{h}(k+i|k)\|_{Q(i)}^2 + \|\Delta \mathbf{u}(k+i-1|k)\|_{R(i)}^2$$

dengan kendala

$$\begin{aligned} \mathbf{s}(k+i|k) &= \mathbf{f}_d(\mathbf{s}(k+i-1|k), \mathbf{u}(k+i-1|k)) \\ \mathbf{h}(k+i|k) &= \mathbf{C}\mathbf{s}(k+i|k) \\ \mathbf{s}_{\min} &\leq \mathbf{s}(k+i|k) \leq \mathbf{s}_{\max} \\ \mathbf{u}_{\min} &\leq \mathbf{u}(k+i-1|k) \leq \mathbf{u}_{\max} \\ \Delta \mathbf{u}_{\min} &\leq \Delta \mathbf{u}(k+i-1|k) \leq \Delta \mathbf{u}_{\max} \end{aligned}$$

untuk  $i = 1, 2, \dots, N_p$ . Dengan  $\Delta \mathbf{u}(k) = \mathbf{u}(k) - \mathbf{u}(k-1)$

## Dengan Chebysev

Karena  $\Delta \mathbf{u}(k) = \mathbf{u}(k) - \mathbf{u}(k-1)$  dapat diaproksimasi menjadi turunan  $\mathbf{u}$  yaitu berdasarkan (2), diperoleh

$$u(\tau) = \sum_{i=0}^N u_i \phi_i(\tau), \quad \tau \in [-1, 1].$$

Turunan terhadap waktu:

$$\begin{aligned} \dot{u}(t) &= \frac{du}{dt} = \frac{2}{T} \frac{du}{d\tau} \\ \left. \frac{du}{d\tau} \right|_{\tau_k} &= \sum_{i=0}^N D_{ki} u_i, \end{aligned}$$

Sehingga fungsi tujuan menjadi:

$$J = \frac{T}{2} \sum_{k=0}^N w_k \left[ \|h(x_k) - h_d(\tau_k)\|_Q^2 + \left\| \frac{2}{T} \sum_{i=0}^N D_{ki} u_i \right\|_R^2 \right]$$

Dengan kendala

$$\begin{aligned} \frac{2}{T} \sum_{i=0}^N D_{ki} s_i &= \frac{T}{2} f(S(\tau), u(\tau)) \\ h_k &= C s_k \\ s_{\min} &\leq s_k \leq s_{\max} \\ u_{\min} &\leq u_k \leq u_{\max} \\ \dot{u}_{\min} &\leq \frac{2}{T} \sum_{i=0}^N D_{ki} u_i \leq \dot{u}_{\max} \end{aligned}$$

untuk  $k = 0, \dots, N$ . Dengan  $D_{ki}$  adalah evaluasi turunan pada titik kolokasi  $\tau = \tau_k$  menghasilkan elemen dari matriks diferensiasi Chebyshev–Gauss–Lobatto (CGL):

$$D_{ki} = \phi_i'(\tau_k). \quad (4)$$

Matriks diferensiasi  $D_{ki}$  dapat dinyatakan secara eksplisit sebagai:

$$D_{ki} = \begin{cases} \frac{c_k}{c_i} \frac{(-1)^{k+i}}{\tau_k - \tau_i}, & k \neq i, \\ -\frac{\tau_k}{2(1 - \tau_k^2)}, & 1 \leq k \leq N-1, \\ \frac{2N^2 + 1}{6}, & k = 0, \\ -\frac{2N^2 + 1}{6}, & k = N, \end{cases} \quad (5)$$

dengan  $c_0 = c_N = 2$  dan  $c_i = 1$  untuk  $i = 1, 2, \dots, N-1$ .

$$\phi'_i(\tau) = \phi_i(\tau) \sum_{j \neq i} \frac{1}{\tau - \tau_j}.$$

$$D_{ki} = \phi'_i(\tau_k) = \begin{cases} \frac{c_k}{c_i} \frac{(-1)^{k+i}}{\tau_k - \tau_i}, & k \neq i, \\ -\frac{\tau_k}{2(1 - \tau_k^2)}, & 1 \leq k \leq N-1, \\ \frac{2N^2 + 1}{6}, & k = 0, \\ -\frac{2N^2 + 1}{6}, & k = N, \end{cases} \quad c_0 = c_N = 2, \quad c_i = 1.$$